\chapter{Aurrekariak eta Teknologia}

Atal honetan proiektuaren helburuak bete ahal izateko eginiko azterketa azalduko da. 

Hasteko, proiekturen helburu nagusia irudien tratamendu egoki bat lortzea denez, \textit{Irudien Tratamendua} izeneko azpiatala dago. Bertan, irudien zenbait transformazio burutzeko erabiltzen diren eredu matematikoak gordeko dira. Baita, irudien aurreprozesatze egoki bat lortzeko teknikak ere.

Ondoren, aplikazioak irudien aurreprozesatzea zein hiztegien bidezko zuzenketa egiteko behar duen softwarea esplikatuko da, \textit{Aplikaziorako Softwarea} izeneko azpiatalean. 

Bukatzeko, aplikazioak funtzionatu ahal izateko oinarrizko softwarea azalduko da. Baita aurrekarietan aipatu diren programa guztiek dituzten lizentzia desberdinak eta hauek instalatzeko argibideak ere.

\section{Irudien Tratamendua}

Irudien tratamendua, oso atal garrantzitsua da konputagailu bidezko ikusmenean. Atal honetan, irudiei eraldaketak aplikatzen zaizkie, adibidez, ertzak nabarmendu, irudia normalizatu, etab. ondoren adimen artifizialeko teknikak erabiltzerakoan, emaitzak hobetzeko helburuarekin.

\textit{Irudien Transformazioak} atalean, irudiei aplikatu ahal zaizkien eraldaketa ezberdinak azalduko dira. Ondoren, irudiekin lan egiteak kostu konputazional handia duenez, bilaketa heuristikoaren nondik norakoak azalduko dira. Bilaketa mota hau, irudien aurreprozesatze egoki bat lortzeko erabiliko da proiektuan.

\subsection{Irudien Transformazioak}\label{sec:eraldaketak}

Atal honetan, irudien tratamendurako erabiliko diren eraldaketa ezberdinen azalpenak eta hauek gauzatzeko eredu matematikoak azalduko dira.

\subsubsection{Kontrastea Aldatzea}\label{sec:kontrastea}

Kontrastea, irudi baten intentsitate handieneko pixelaren eta instentsitate txikieneko pixelaren arteko aldea bezala definitu dezakegu.
$$kontrastea = max(pixelenIntentxitatea)-min(pixelenIntentsiatea)$$
Beraz, kontrastea handitu edo txikitzeko, nahikoa da pixel intentsitateen arteko aldea handitzea edo txikitzea.\cite{kontrastea}

\subsubsection{Normalizazioa}\label{sec:normalizazioa}

Normalizazioa, kontrastea aldatzeko modu partikular bat da. Transformazio honen helburua, pertsonen zentzumenen bidez irudia hobeto edo errazago ikustea da.

Normalizazioaren bidez, $n$ dimentsioko gris-eskaladun irudia $ I:\lbrace \mathbb{X} \subseteq \mathbb{R}^2 \rbrace \rightarrow \lbrace Min,..,Max \rbrace$ intentsitate balioak (Min,Max) tartean dituena, $ I_N:\lbrace \mathbb{X} \subseteq \mathbb{R}^2 \rbrace \rightarrow \lbrace newMin,..,newMax \rbrace$ irudian eraldatuko da, intentsitate balioak (newMin, newMax) tartera pasatuko direlarik.

Gris-eskaladun irudi baten normalizazio lineala ondorengo formularen bidez burutzen da
$$I_N = (I - Min)\dfrac{newMax - newMin}{Max-Min}+newMin$$
%Adibidez, irudiaren intentsitatearen intentsiatea 50 eta 180 artean badago, eta nahi den tartea 0 eta 255 artekoa bada,
Normalizazioa ez lineala ere izan daiteke, hau $I$ eta $I_N$ -ren artean antzekotasun linealik ez dagoenean gertatzen da. Ondorengo formula honen bidez burutzen da
$$I_N = (newMax - newMin)\dfrac{1}{1+e^{\frac{I-\beta}{\alpha}}}+newMin$$
non, $\alpha$ sarrerako intentsitateen tartea den eta $\beta$ tarte hori non dagoen zentratuta.\cite{normalizazioa}

\subsubsection{Negate}\label{sec:negate}

\textit{Negate}, irudi bateko koloreak aurkako koloreagatik aldatzean datza. Adibidez pixel bat beltza bada zuriagatik aldatzea eta zuria bada beltzagatik.

Irudia RGB balioen bidez definituta badago, pixel bakoitzaren balio berriak honela kalkulatzen dira:\\ \\
$R_{new} = 255-R$ \\
 $G_{new} = 255-G$ \\ 
 $ B_{new} = 255-B$

\subsubsection{Ertzen Detekzioa}\label{sec:edge}

Ertzen detekzioan bi teknika nagusi bereiz daitezke: \cite{masterTesia}

\begin{itemize}
\item \label{sec:edgeCanny} \textbf{Canny:} Teknika honen oinarria, gris eskalan dauden irudien pixelen intentsitate aldaketa antzematea da. Hau da, ondoz ondoko pixel multzo txiki bat badugu, adibidez, 3x3 ingurune bat osatzen duten pixel multzoa, eta multzo horretako pixelek gris intentsitate antzekoa badute, irudiaren objektu bereko pixelak direla pentsatzea logikoa litzateke. Bestalde, pixel multzo horretan gris intentsitate aldaketak badaude logikoa da puntu horiek ertz batekoak direla pentsatzea, hots, hautatutako ingurunean bi objektu desberdineko pixelak daudela pentsatzea.

\item \label{sec:edgeKorrelazio} \textbf{Autokorrelazio Espaziala:} Teknika honetan autokorrelazio espazialaren bidez ertzak bilatuko dira. Izan bedi $\Omega = \lbrace \omega_i \mid i=1,..,n \rbrace$ espazialki egituratutako multzoa, kasu honetan irudi baten pixelak, orduan, autokorrelazio espaziala $\Omega$ maparen antolaketa eredua aztertzean datza. Puntu batean aztertutako egituraren magnitudearen erlatiboki altua (baxua) bada, kasu honetan pixelen gris intentsitatearen balioa izango zena, eta bere inguruneko magnitudeen balioak ere altuak (baxuak) badira, orduan autokorrelazioa positiboa izango litzateke. Aldiz, aztertutako kokapen zehatz batean magnitudearen balioa erlatiboki altua (baxua) bada eta magnitude horren balio baxuz (altuz) inguratuta badago, autokorrelazioa negatiboa dagoela esan daiteke.
\end{itemize}

\subsubsection{Gaussian-Blur}\label{sec:gauss}

\textit{Gaussian-Blur}, irudi bat funtzio Gauss-tarraren bidez lausotzearen emaitza da. Normalean, irudiaren zarata murrizteko erabilia.

Honakoa da bi dimentsioko funtzioa Gauss-tarraren ekuazioa:
$$G(x,y)=\dfrac{1}{2\pi\sigma^2}e^{-\frac{x^2+y^2}{2\sigma^2}}$$
non, $x$ ardatz horizontalaren jatorritik dagoen distantzia eta $x$ ardatz bertikalaren jatorritik dagoen distantzia diren. $\sigma$ berriz, banaketa Gauss-tarraren desbideratze estandarra da. Ekuazio honetan lortutako balioak transformazio matrize bat eraikitzeko erabiltzen dira, ondoren irudi originalari aplikatuko zaiona.\cite{gauss}

\subsubsection{Local Adaptive Thresholding}\label{sec:lat}

\textit{Thresholding} teknika irudia binarizatzeko erabili oi da. Horrela atalase baten azpitik dauden pixelak eta atalasearen goitik dauden pixelak sailkatuz. \textit{Thresholding} teknikan, atalasea(g) irudi guztiarentzat berdina izango litzateke.

$$T_{global}(g)= \left\{ \begin{array}{lcc}
             0 &   baldin  & g < t \\
             \\ 1 &  baldin & g \geqslant t \\
             \end{array}
   \right.$$

\textit{Local Adaptive Thresholding} teknikan berriz, irudia zatika prozesatzen da, zati bakoitzean bertako atalasea kalkulatuz. Atalse hori zati horretako pixelen batezbestekoa, mediana edo pixel maximoaren eta minimoaren arteko batezbestekoa izan daiteke. \cite{lat}

\subsection{Bilaketa Heuristikoa}

Proiektu honetan Bilaketa Heuristikoa erabiliko da irudien transformazioen sekuentzia bat lortzeko.

Hasiera batean, 8 irudi transformazioko sekuentziekin probak egitea pentsatu zen. Baina horrek arazo bat du. Pentsa hamar transformazio desberdin daudela eta zortzi transformazioko sekuentziak osatu nahi badira, $10^8 = 100000000$ irudi desberdinekin egin beharko dela proba. Hori egiteko denbora asko behar denez, bilaketa heuristiko bat egitea erabaki zen. Horrela transformazioen sekuentziarik hoberena lortuko dela ziurtatzen ez bada ere, soluzio on bat aurkituko da, denbora askoz gutxiago batean.

Bilaketa heuristikoa oso gai zabala bada ere, algoritmo ebolutibo bat erabiltzea erabaki da. Algoritmo hauek oso erabiliak dira. Alde batetik, emaitza onak lortzen dituztela ikusi da eta bestetik beraien inplementazioa nahiko erraza da. \ref{fig:algoritmoEbolutiboa} irudian ikus daiteke eskema orokorra \cite{DBLP:books/aw/bilaketaHeuristikoak}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/algoritmoGenetikoa.png}} 
    \caption{Algoritmo Ebolutioboaren Eskema} 
    \label{fig:algoritmoEbolutiboa} 
  \end{center} 
\end{figure}

\subsubsection{Algoritmo Genetikoa}

Algoritmo genetikoak algoritmo ebolutiboen adibide ezagunenak dira. Naturan gertatzen den espezieen eboluzioa imitatuz, algoritmo genetikoen osagaiak naturako fenomeno horren harira definitzen dira:
\begin{itemize}
\item Espezie bateko indibiduoak = Problemaren soluzioak
\item Indibiduoen egokitasuna (fitnessa, alegia) = Soluzioaren ebaluazioa
\item Espeziearen populazioa = Soluzio multzoa/populazioa
\item Ugalketa = Soluzio berrien sorkuntza
\end{itemize}

Algoritmo genetikoetan soluzio berriak sortzeko estrategiak diseinatzean naturako indibiduoen ugalketa-prozesuan oinarritzen da. Ugalketa prozesuaren xedea zenbait indibiduo emanda (bi gehienetan), indibiduo berriak sortzea da. Ohikoena prozesu hori bi pausotan banatzea da: soluzioak gurutzatzea eta mutatzea. Lehenaren helburua guraso soluzioek dituzten ezaugarriak (geneak) soluzio berriei pasatzea da, espezieen gurutzaketan jasotzen den bezala. Bigarrenarena, berriz, sortutako soluzio berriei, semeei, ezaugarri berriak eranstea da. \ref{fig:algoritmoGenetikoa} irudian ikusi daiteke algoritmo genetikoen eskema orokorra.
\cite{wiki:PopulazioanOinarritutakoAlgoritmoak}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/algoritmoGenetikoa2.png}} 
    \caption{Algoritmo Genetikoen Eskema Orokorra} 
    \label{fig:algoritmoGenetikoa} 
  \end{center} 
\end{figure}

Algoritmo genetikoak bost pausotan banatu daitezke:

\begin{itemize}

\item Populazioaren hasieraketa

Nahiz eta askotan garrantzi gutxi eman, hasierako populazioa da algoritmoaren abiapuntua eta, hortaz, beraren sorkuntza oso pauso garrantzitsua da, eragin handia izaten baitu lortutako azken emaitzan. Algoritmoen xedea soluzio onak topatzea denez, pentsa daiteke hasierako populazio on batek soluzio onez osatuta egon behar duela. Alabaina, soluzioen dibertsitatea haien kalitatea bezain garrantzitsua da. Populazioa antzekoak diren soluzioez osatuta badago, orduan horren eboluzioa oso zaila izango da, eta algoritmoak azkarregi konbergitu dezake optimoa ez den soluzio batera.

Hortaz, hasierako populazioa sortzean bi alderdi izan behar dira kontuan: kalitatea eta dibertsitatea.

\item Hautespena\label{hautespena}

Algoritmo ebolutiboetan soluzioen hautespena izango da seguruenik urratsik garrantzitsuena, horrek kontrolatzen baitu populazioaren eboluzioa. Orokorrean, populazioan dauden soluziorik onenak hautatzea da gehien erabiltzen den hautespen-irizpidea hautespen \textit{elitista} da. Alabaina, soluzio onak aukeratzea garrantzitsua bada ere, dibertsitatea mantentzearren, tarteka soluzio ez hain onak sartzea ere komenigarria izaten da. Teknika hori zuzenean aplikatu daitekeen arren, badaude aukeraketa metodo egokiago batzuk soluzio txarrak estrategia probabilistikoak erabiliz aukeratzen dituztenak.

Erruleta-hautespena\footnote{Roulette Wheel selection, ingelesez}, deritzon estrategian soluzioak erruleta batean kokatzen dira. Soluzio bakoitzari bere ebaluazioarekiko proportzionala den erruletaren zati bat esleituko zaio. Hori horrela, \ref{erruleta} irudian ikus daitekeen bezala, erruleta jaurtitzen den bakoitzean indibiduo bat hautatzen da. Hautatua izateko probabilitatea erruleta zatiaren tamainarekiko eta, hortaz, indibiduoen ebaluazioarekiko proportzionala da. Indibiduo bat baino gehiago aukeratu behar baldin badira, behar adina erruleta-jaurtiketa egin daitezke.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/erruleta.png}} 
    \caption{\label{erruleta}Erruleta-hautespena} 
    \label{fig:erruleta} 
  \end{center} 
\end{figure}

\item Gurasoen gurutzaketa\label{gurutzaketa}

Bi soluzio (edo gehiago) gurutzatzen direnean euren propietateak sortutako soluzio berriei transmititzea da helburua. Optimizazio arloan, soluzioen arteko gurutzaketak gurutzaketa-operadore\footnote{Crossover, ingelesez}-en bidez egiten dira. Operadore horiek soluzioen kodeketarekin dihardute, eta, beraz, gurutzaketa operadore zehatz bat hautatzean soluzioak nola adierazten diren aintzat hartu beharko da.

Badaude kodeketa klasikoekin erabil daitezkeen zenbait oinarrizko gurutzaketa-operadore. Ezagunena puntu bakarreko gurutzaketa\footnote{One-point crossover, ingelesez} deritzona da. Demagun soluzioak bektoreen bidez kodetzen 
direla. Bi soluzio/guraso, $s_1$ eta $s_2$ izanik, operadore horrek bi soluzio berri/seme sortzen ditu (\ref{fig:gurutzaketa} irudian operadore horien adibide bat ilustratzen da). Horretarako, lehenik eta behin, zorizko posizio bat, $i$, aukeratu behar da. Hau egin ahala, lehenengo soluzio berria $s_1$ soluziotik lehenengo $i$ elementuak eta $s_2$ soluziotik gainontzekoak ($i+1$-tik aurrerakoak) kopiatuz sortuko da. Era berean, bigarren soluzio berria $s_2$-tik lehenengo $i$ elementuak eta $s_1$-etik $i+1$ posiziotik aurrerako elementuak kopiatuz sortuko da. \ref{fig:gurutzaketa} irudiaren ezkerraldean, puntu bakarreko gurutzaketa operazioaren aplikazioaren adibide bat ikus daiteke. Horrez gain, eskuinaldean operadore hori nola orokortu daitekeen erakusten da, puntu bakar bat erabili beharrean bi, hiru, etab. puntu erabiliz.


\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/gurutzaketa.png}} 
    \caption{\label{gurutzaketa}Gurutzaketa} 
    \label{fig:gurutzaketa} 
  \end{center} 
\end{figure}

\item Mutazioa

Esan bezala, populazioak eboluzionatu ahal izateko soluzioak desberdinak izatea berebizikoa da. Hori dela eta, behin gurutzaketa-operadorearen bidez soluzio berriak lortzen direnean, zorizko aldaketak eragin ohi dira mutazio-operadorearen bidez.

Mutazio-operadorea bi parametroren bidez definitzen da. Batetik, mutazioaren magnitudea. Honek mutazioa aplikatzen denean aldaketa zenbatekoa izango den zehazten du. Bestetik, mutazio-operadorea era probabilistikoan aplikatzen da, ez zaie soluzio guztiei aplikatzen. Hortaz, mutazio-operadoreari lotutako bigarren parametroa mutazio-probabilitatea izango da.

\ref{fig:sasikodeGenetiko} irudian ikus daiteke algoritmo genetikoaren sasikodea.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/sasikodeaGenetiko.png}} 
    \caption{Algoritmo Genetikoaren Sasikodea} 
    \label{fig:sasikodeGenetiko} 
  \end{center} 
\end{figure}

\end{itemize}



\section{Aplikaziorako Softwarea}

Azpiatal honetan irudiak transformatzeko, OCR egiteko eta hiztegien bidez testu digitalak zuzentzeko beharrezkoa den sowftwarea agertuko da.

\subsection{Image Magic}\label{sec:imageMagick}

ImageMagick, hainbat utilitate dituen software librea da. Irudiak erakutsi, manipulatu eta transformatzeko gaitasuna duena. Tresna hau Apacheren lizentziapean (ikus \ref{sec:apache}) banatzen da. \\
Programa honek ez du interfaze grafiko propiorik eta beraz komando lerroa erabili behar da irudiak eraldatzeko. Zenbait erabiltzailerentzat hori traba handia bada ere, proiektu honetarako oso egokia da, horrela atazak erraz automatizatu baitaitezke.\cite{wiki:ImageMagick}

Aplikazio honen bidez lortu dira \ref{sec:eraldaketak} atalean azaldutako eraldaketa batzuk. Bakoitzak zer egiten duen hobeto ikusteko irudi zati bat erabiliko da transformazioen adibide moduan, \ref{fig:originala}, \ref{fig:contrast}, \ref{fig:normalize}, \ref{fig:negate} eta \ref{fig:edge} irudietan ikusi dezakegun bezala\footnote{Originala ez da transformazio bat, hauek argazki originalarekiko duten aldea ikusteko jarri da}. Komando lerroko \textit{convert} komandoaren bidez burutzen dira eraldaketa horiek.
\newpage
\begin{itemize}
\item \textbf{Originala}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/origi.png}} 
    \caption{Originala} 
    \label{fig:originala} 
  \end{center} 
\end{figure}

\item \textbf{Contrast:} Ondorengo komandoaren bidez irudi originalaren kontrastea handitzea lortzen da. Ikus \ref{sec:kontrastea}
\begin{verbatim}
convert -contrast original.png contrast.png
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/contrast.png}} 
    \caption{Contrast} 
    \label{fig:contrast} 
  \end{center} 
\end{figure}

\item \textbf{Normalize:} Kasu honetan ere irudiari kontrastea igoko zaio, baina, intentsitate balioak luzatuz koloreen balio guztiak eskuratzeko. Ikus \ref{sec:normalizazioa}

\begin{verbatim}
convert -normalize original.png normalize.png
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/normalize.png}} 
    \caption{Normalize} 
    \label{fig:normalize} 
  \end{center} 
\end{figure}

\item \textbf{Negate:} \ref{sec:negate} atalean azaltzen dena egiten du ondorengo komandoak.

\begin{verbatim}
convert -negate original.png negate.png
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/negate.png}} 
    \caption{Negate} 
    \label{fig:negate} 
  \end{center} 
\end{figure}

\newpage
\item \textbf{Edge} \ref{sec:edge} ataleko Canny azpiatalean azaldukoa burutzen da. Komando honek \textit{radius} parametroa du, honen arabeza ertzaren detekzioa aldatuz.

\begin{verbatim}
convert -edge 2 original.png edge2.png
convert -edge 4 original.png edge4.png
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\subfigure[Edge 2]{\includegraphics[width=60mm]{figs/edge2.png}}\hspace{10mm}
\subfigure[Edge 4]{\includegraphics[width=60mm]{figs/edge4.png}}\vspace{10mm}
\caption{Edge} \label{fig:edge}
\end{figure}


\item \textbf{Lat:} \ref{sec:lat} atalean azaldutakoa burutzen da. Bertan aipatu bezala, irudia zatika prozesatzen da, ondorioz, komandoari zatiak zenbatekoak izango diren esan behar zaio, 3x3 pixelekoak kasu honetan.

\begin{verbatim}
convert -lat 3x3 original.png lat.png
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/lat.png}} 
    \caption{Lat} 
    \label{fig:lat} 
  \end{center} 
\end{figure}


\item \textbf{Gaussian-Blur:} \ref{sec:gauss} atalean azaldutakoa burutzen da. Bertan aipatu bezala, irudia zatika prozesatzen da, ondorioz, komandoari zatiak zenbatekoak izango diren esan behar zaio, 3x3 pixelekoak kasu honetan.

\begin{verbatim}
convert -gaussian-blur 3x3 original.png gaussian-blur.png
\end{verbatim}

\begin{figure}[!h] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/gaussian.png}} 
    \caption{Gaussian-Blur} 
    \label{fig:gaussian} 
  \end{center} 
\end{figure}

\end{itemize}

\subsection{Index Values}\label{sec:indexValues}

\textit{Index Values} irudi bateko ertzen detekziorako programa bat da. \ref{sec:edgeKorrelazio} atalean azaltzen da ertzak detektatzeko programa honen funtzionamendua. Gehiago sakondu nahi izanez gero ikus \cite{masterTesia}

Hauek izan dira probetan erabili diren transformazioak, \ref{fig:moran} eta \ref{fig:edu2} irudietan ikusi daitezke bakoitzaren adibideak. Irudiak eraldatzeko \textit{demo} programa exekutagarria beharrezkoa da.

\begin{itemize}

\item \textbf{Moran:} Transformazio honek \textit{radius} parametroa du, honen arabera ertzaren detekzioa aldatuz. Ondorengo irudiaetan ikus dezakegu hala ere ez dagoela alde handirik.

\begin{verbatim}
./demo origi.png 1 M
./demo origi.png 3 M
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\subfigure[Moran 1]{\includegraphics[width=60mm]{figs/moran1.png}}\hspace{10mm}
\subfigure[Moran 3]{\includegraphics[width=60mm]{figs/moran3.png}}\vspace{10mm}
\caption{Moran} \label{fig:moran}
\end{figure}

\item \textbf{Edu:} Transformazio honek \textit{radius} parametroa du, honen arabera ertzaren detekzioa aldatuz. Ondorengo irudiaetan ikus dezakegu hala ere ez dagoela alde handirik.
\begin{verbatim}
./demo origi.png 1 E1
./demo origi.png 3 E1
\end{verbatim}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\subfigure[Edu 1]{\includegraphics[width=60mm]{figs/edu1.png}}\hspace{10mm}
\subfigure[Edu 3]{\includegraphics[width=60mm]{figs/edu3.png}}\vspace{10mm}
\caption{Edu} \label{fig:edu2}
\end{figure}

\end{itemize}

\subsection{OpenCV}

\textit{OpenCV} ikusmen artifizialeko liburutegi librea da, hasiera batean Intel \footnote{Estatu Batuetako multinazional eta enpresa teknologikoa} -ek garatua. Bere lehen bertsiotik (1999) hainbat aplikaziotan erabili izan da teknologia hau, besteak beste, mugimendua detektatzeko dituzten segurtasun-sistemetan. Hain arrakasta handia izatearen eragilea bere BSD lizentzia (ikus \ref{sec:BSD}) izan da. \cite{wiki:OpenCV}

\textit{Index Values}-ek liburutegi hau erabiltzeren arrazoi nagusienetakoa argazkiekin lan egiteko ematen dituen erraztasunak dira, dituen \textit{Mat} egiturak direla eta. Egitura hauek argazkiak matrize moduan gordetzen dituzte, balioak eta balioen helbidea gordez. Balioen helbide hau erabiliz kalkuluen abiadura asko azkartu daiteke. Gainera, \textit{Mat} egiturek errenkadaka edota zutabeka erraztasun handiz lan egitea ahalbidetzen dute.


\subsection{Tesseract}

Tesseract OCR egiteko aplikazio librea da. Bere sortzailea Hewlett Packard izen zen 1985ean. Hainbat urtez software pribatiboa izan arren, inolako garapenik ez zuela ikusita, 2005ean bere kodea eskuragarri utzi zuen. Gaur egun, aplikazio honen garapen nagusia Google-k burutzen du eta apache 2.0 lizentziapean (ikus \ref{sec:apache}) banatzen da.

Hainbat hizkuntzetarako dago garatua, besteak beste, euskararako. Proiektu honetan, euskara, gaztelera eta inglesa erabiliko dira. \cite{wiki:Tesseract}

Ondorengo adibidean, aurrez ikusita \ref{fig:originala} irudiari OCR nola egin eta zer nolako emaitza lortzen den ikusiko da.
\begin{itemize}
\item Komandoa:
\begin{verbatim}
tesseract -l eus origi.png originalaOCR
\end{verbatim}
\item originalaOCR.txt fitxategiaren edukia:
\begin{verbatim}
Loinazco San Martiñen
! BlCITZA LABURRA.
\end{verbatim}
\end{itemize}


\subsection{Hiztegiak}

Nahiz eta irudiak aurreprozesatu, oso zaila da \textit{Tesseract} aplikazioak testu guztia zuzen digitalizatzea. Ondorioz, beharrezkoa da, jadanik digitalizatuta dagoen testua prozesatzea, hiztegi digitalen bidez hau zuzenduz. Tesseract aplikazioak ere egiten du prozesu hau, baina atal honetan lortu nahi dena, beraren teknika ordezkatzea edo berak egiten dituen akatsak konpontzea da.

\subsubsection{MySpell}

MySpell, ortografia zuzentzaile bat da. BSD lizentziapean (ikus \ref{sec:BSD}) banatzen dena. Hainbat hizkuntzetarako dago eskuragarri, baita euskararako ere.

Ortografia zuzentzaile honi esker, hitz bat zuzena den edo ez erabakiko da lehenik. Hiztegiak zuzena dela badio, hau zuzentzat jo eta hurrengo hitzera salto egingo da. Hitza okerra bada ordea, antzeko hitzak itzultzen ditu hiztegiak, eta beraz baliabide honetaz baliatu daiteke hitza zuzentzeko.\cite{wiki:MySpell}

Ondorengo adibidean \ref{fig:mySpell adibidea} ikusi daiteke, euskarazko hiztegia erabiliz, algoritmoak 'kaixo' hitza interpretatu beharrean 'kaiso' hitza interpretatuko balu, hitza ez dela zuzena itzultzen duela. Gainera, egiten dituen iradokizunen artean 'kaixo' agertzen da. Kasu honetan hitza egoki zuzentzea lortuko litzateke. 

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{figs/mySpell.png}} 
    \caption{MySpell adibidea} 
    \label{fig:mySpell adibidea} 
  \end{center} 
\end{figure}

Bigarren adibide honetan \ref{fig:mySpell adibidea 2} ikusi dezakegu berriz, 'agur' hitza interpretatzen badu algoritmoak, hitza zuzentzat joko duela.

\begin{figure}[htbp] 
  \begin{center} 
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figs/mySpell2.png}} 
    \caption{MySpell adibidea 2} 
    \label{fig:mySpell adibidea 2} 
  \end{center} 
\end{figure}

\subsubsection{Hunspell}

Hunspell ortografia egiaztatzailea eta morfologia aztertzailea da, egitura morfologiko aberatsak eta karaktere sorta konplexuak erabiltzen dituzten hizkuntzentzako bereziki garatutakoa. Hasiera batean hungarierarentzako garatu zen software hau. Software librea da, GPL / LGPL / MPL lizentzia hirukoitzarekin (ikus \ref{sec:GPL}) argitaratzen delarik.

Hunspell MySpell softwarean oinarrituta dago, eta azken honek erabiltzen dituen hiztegiekin bateragarria da. \textit{MySpell}-ek 8 biteko ASCII karaktere sortak erabiltzen ditu, aldiz, \textit{Hunspell}-ek, UTF-8 Unicode bezala kodetutako hiztegiak erabiltzeko gai da. \cite{wiki:Hunspell}

Hasiera batean \textit{MySpell} erabiltzeko asmoa bazegoen ere, \textit{Hunspell}-ek UTF-8 Unicode bezala kodetutako hiztegiak erabiltzen dituenez, honen aldeko hautaketa egin da.

Gainera, aplikazioa \textit{python}-en garatuko da eta \textit{Hunspell}-ek \textit{python}-erako liburutegia du, horrek gauzak asko erraztuz. 

\section{Oinarrizko Softwarea, Lizentziak eta Instalazioak}


Proiektu honetan garatuko den aplikazioa Linux motako sistema eragiletarako garatu da. Aplikazio nagusiak behar dituen instalazioak ordea, Debian \footnote{Bere osotasunean software librez osatutako GNU/Linux banaketa.} sistema eragilearen eratorrietan zentratu da, horrenbestez, Debian, Ubuntu \footnote{Idazmahairako GNU/Linux sistema eragile oso bat da, Debian banaketan oinarritutakoa} eta Linux Mint \footnote{Debian eta Ubuntun oinarritutako GNU/Linux banaketa da}-erako balioko du besteak beste.\\

Aplikazioa nagusia exekutatzeko python3 instalatuta izan behar da. Debian-en oinarritutako sistema eragileek hau instalatuta ekarri ohi badute ere, nahikoa da komando lerroan \textit{apt-get install python3} exekutatzea, hau prest izateko. Bestetik, aplikazioan zehar, \textit{python} programazio lengoaiaz prozesu batzuk hiltzeko \textit{psutil} liburutegia erabiltzen da. Hau instalatzeko, \textit{sudo apt-get install python3-psutil} eta \textit{pip install psutil} exekutatu behar dira linux-eko komando lerroan.

\subsection{Lizentziak}

\subsubsection{Apache lizentzia}\label{sec:apache}

Apache 2.0 lizentzia,  Apache Software Foundation(ASF)-k sortutako software libreko lizentzia da. Libreak diren beste lizentzi guztiak bezala, erabiltzaileak edozein helburutako erabili, banatu, aldatu eta software horren bertsio berriak atera ditzake. Hala ere, copyleft lizentziarekin alderatuta, lizentzia hau duten lan eratorriak ez dira zertan apache 2.0 lizentziarekin argitaratu behar, ez eta software libre edo kode ireki moduan ere.\cite{wiki:Apache}

\subsubsection{BSD lizentzia}\label{sec:BSD}

BSD lizentziak nagusiki BSD (Berkeley Software Distribution) sistemetan erabiltzen den software libre lizentzia-multzoa da. Izena lizentzia ematen duen UNIX-moduko sistema eragilearen izenetik datorkio.

Berau, Berkeleyko Californiako Unibertsitatean idatzi zen lehenengoz eta zenbait berrikuspen izan ditu ordutik hona, lizentzia eratorri horiek BSD lizentzia aldatua izena dute.

Lizentzia hauek, murriztapen gutxiago dituzte beste software libre lizentzia batzuekin alderatuz gero (esaterako, GPL). Hau da, BSD lizentzia bat esleiturik duten lanak, domeinu publikotik hurbilago daude, beste lizentzia batzuk esleituta dituzten lanak baino.\cite{wiki:BSD}


\subsubsection{GPL lizentzia}\label{sec:GPL}

GNU General Public License (GNU, GPL edo GPL) (GNU Lizentzia Publiko Orokorra) \textit{Free Software Foundation}-ek 1980ko hamarkada erdialdean sortutako lizentzia bat da, eta softwarearen erabilpen, aldaketa eta banaketa arloetara zuzenduta dago. Bere helburua, babesten duen softwarea software librea dela adieraztea da.

Badaude GPLren kide diren zenbait lizentzia ere:
\begin{itemize}
\item GFDL
\item MGPL
\item LGPL
\end{itemize}
Bere helburua, batez ere, banaketa askea, aldatzeko aukera eta software erabilera bultzatzea edo babestea da. Honen xedea lizentzia honengatik babestua dagoen software-a, "softare-libre" dela aitortzea da eta arau hauek ekiditea nahi dituzten erabiltzaileengatik babestea.\cite{wiki:GPL}

\subsection{Instalazioak}

\subsubsection{ImageMagic}
GNU/Linux sistema gehienek ImageMagic defektuz instalatuta izaten dute. Ez bada ala, nahikoa da komando lerroan \textit{apt-get install imagemagick} exekutatzea.
%\subsubsection{Index Values}
\subsubsection{OpenCV}
IndexValues, OpenCV erabiltzen duenez, hau instalatuta izan behar da. Instalatzeko \url{https://github.com/opencv/opencv} estekatik iturburu kodea jaitsi eta hau konpilatu behar da. Iturburu-kodearekin batera instalazioaren xehetasunak ere badakartza.
\subsubsection{Tesseract}
Hau instalatzeko, modurik errazena \textit{apt} \footnote{Advanced Packaging Tool edo APT Debian proiektuak paketeak kudeatzeko garatutako tresna da. APTk GNU/Linux sistemetan programak instalatu eta desinstalatzeko lana errazten du.} komandoaz baliatzea da. Nahikoa da komando lerroan, \textit{apt-get install tesseract-ocr} exekutatzea. Aplikazioak hiru hizkuntza \footnote{Euskara, Ingelesa eta Gaztelania} erabiltzen dituenez, hauek ere instalatu beharra daude. Adibidez euskara instalatzeko nahikoa da \textit{apt-get install tesseract-ocr-eus} exekutatzea.

Tresna hau instalatzeko beste modua, iturburu kodea konpilatzea da. Horretarako \url{https://github.com/tesseract-ocr} estekatik kodea jaitsi eta hau konpilatu behar da. Aukera hau zailagoa da, askotan arazoak ematen baititu, paketeen dependentziekin besteak beste.
%\subsubsection{MySpell}
\subsubsection{Hunspell}
\textit{Hunspell}-en liburutegia instalatu beharra dago, hau \textit{python3}-n erabiltzeko. Instalazioa burutzeko, lehenik eta behin \textit{python3} instalazioak erraz burutzeko paketea instalatuko dugu, \textit{Linux}-eko komando lerroan honakoa exekutatuz: \textit{sudo apt-get install python3-hunspell}. Behin hori eginda, berriro ere komando lerroan \textit{pip3 install hunspell} exekutatuz, hiztegia \textit{python}-etik eskuragarri izango genuke. Gure kasuan, hiru hizkuntzako hiztegiak erabili nahi ditugunez, azkeneko instalazio batzuk burutu behar dira. Nahiko da horretarako hiru komando hauek exekutatzea: \textit{sudo apt-get install hunspell-en-gb}, \textit{sudo apt-get install hunspell-es-es} eta \textit{sudo apt-get install hunspell-eu-es}. 

Azkenekoa ez litzateke instalatu beharrik egongo, \textit{Xuxen}\footnote{Euskaraz idatzitako testuak zuzentzen dituen aplikazio informatikoa}-etik jaitsi baitira \textit{Hunspell}-ek euskararako behar dituen fitxategiak. Hau egitearen arrazoia, \textit{Xuxen}-eko hiztegiak, defektuzkoak baino emaitza hobea emango duela suposatu delako egin da. Ondorioz, programa nagusiarekin batera atxikituta egongo dira euskararako beharrezkoak diren bi fitxategiak.

